\documentclass[14pt, a4paper,oneside]{extarticle}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[linesnumbered,boxed]{algorithm2e}
\usepackage[]{graphicx}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
%\graphicspath{{image/}}
\usepackage[left=2.54cm,right=1.4986cm,
    top=2.0066cm,bottom=2.0066cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\bibliographystyle{unsrt}
\SetKwProg{Op}{Operator}{}{}
\SetKwProg{Func}{Function}{}{}
\SetAlgoNlRelativeSize{0}
\begin{document}
\title{Курсовая работа}
\author{Швецов Денис}
\date{May 2016}
\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\begin{figure}[h!]
			\center		
			\includegraphics{msu.jpg}
		\end{figure}
		Московский государственный университет имени М.В. Ломоносова\\
		Факультет вычислительной математики и кибернетики\\
		Кафедра автоматизации систем вычислительных комплексов\\
		\vspace{2.3cm}
		{\LARGE Швецов Денис Андреевич \\
		\vspace{1.24cm}
		\textbf{Разработка оптимизированного алгоритма автоматической
генерации правил в ПКС\\}
		\vspace{2.2cm}
		КУРСОВАЯ РАБОТА \\
		}
		\vspace{3.4cm}
		\hfill { \bf Научный руководитель:\\}
		\hfill к.ф-м.н. А.В.Шалимов \\
		\vfill Москва, 2016
	\end{center}
\end{titlepage}
\tableofcontents
\pagebreak


















\section{Введение}
\subsection{Программно-Конфигурируемые Сети}
%В основном статья Смелянского
Основной принцип ПКС -- это разделение уровня управления сетью и передачи данных за счет переноса функций управления в приложения, работающие на отдельном устройстве, называемым контроллером\cite{Smel}. \\
Основные идеи ПКС -- это:

	\begin{enumerate}
	%\item разделение процессов передачи и управления данными;
    \item единый, унифицированный, независящий от поставщика интерфейс между уровнем управления и уровнем передачи данных;
    \item логически централизованное управление сетью, осуществляемое с помощью контроллера с установленной сетевой операционной системой и реализованными поверх сетевыми приложениями.
	\end{enumerate}

В архитектуре ПКС можно выделить три уровня (Рис.~\ref{fig:sdn_arch}):
\begin{enumerate}
\item инфраструктурный уровень, предоставляющий набор сетевых устройств (коммутаторов и каналов передачи данных);
\item уровень управления, включающий в себя сетевую операционную систему, которая обеспечивает приложениям сетевые сервисы и программный интерфейс для управления сетевыми устройствами и сетью;
\item уровень сетевых приложений для гибкого и эффективного управления сетью.
\end{enumerate}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=1]{sdn_arch.png}
	\caption{Архитектура SDN}
	\label{fig:sdn_arch}
\end{figure}
	\subsection{OpenFlow}
	OpenFlow \cite{OpenFlow} -- открытый стандарт, в котором описываются протокол взаимодействия контроллера с коммутатором, а так же требования, предъявляемые к коммутатору, поддерживающему протокол OpenFlow для удаленного управления.\\
	OpenFlow коммутаторы должны состоять из трех частей: 
	\begin{enumerate}
	\item Таблица потоков с действиями связанные, с каждым потоком, которые говорят коммутатору, как обработать поток.
	\item Безопасный канал(Secure Channel). Соединяет коммутатор с контроллером и позволяет им обмениваться командами и пакетами.
	\item Протокол OpenFlow. Обеспечивает открытый и стандартизированный способ для контроллера взаимодействовать с коммутатором	.
	\end{enumerate}
	\begin{figure}[h]
		\center{ \includegraphics[scale=0.5]{openFlowSwitch.jpg} }
		\caption{OpenFlow Коммутатор. Таблица потоков управляется удаленным контроллером через безопасный канал}
		\label{fig:OpenFlowSwitch}
	\end{figure}
	Механизм работы коммутатора OpenFlow достаточно прост. У каждого пришедшего пакета «вырезается» заголовок (битовая строка определенной длины). Для этой битовой строки в таблицах потоков, начиная с первой, ищется правило, у которого поле признаков ближе всего соответствует (совпадает) заголовку пакета. При наличии совпадения, над пакетом и его заголовком выполняются преобразования, определяемые набором инструкций, указанных в найденном правиле. Инструкции, ассоциированные с каждой записью таблицы, описывают действия, связанные с пересылкой пакета, модификацией его заголовка, обработкой в таблице групп, обработкой в конвейере и пересылкой пакета на определенный порт коммутатора. \\
	Если нужного правила в первой таблице не обнаружено, то пакет инкапсулируется и отправляется контроллеру, который формирует соответствующее правило для пакетов данного типа и устанавливает его на коммутаторе. \\
	Пакет, принятый контроллером от коммутатора будем называть PacketIn.
	\subsection{Контроллеры и сетевые операционные системы}
	%Сетевые операционные системы изнт контроллеры
	Логически-централизованное управление данными в сети предполагает вынесение всех функций управления сетью на отдельный физический сервер, называемый контроллером, который находится в ведении администратора сети. Контроллер может управлять как одним, так и несколькими OpenFlow-коммутаторами и содержит сетевую операционную систему, предоставляющую сетевые сервисы по низкоуровневому управлению сетью и состоянием ее элементов, а также приложения, осуществляющие высокоуровневое управление сетью и потоками данных. \\
%	Сетевая операционная система обеспечивает программный интерфейс для приложений управления сетью и реализует механизмы управления таблицами коммутаторов: добавление, удаление, модификацию правил и сбор разнообразной статистики.
	 Таким образом, фактически решение задач управления сетью выполняется с помощью приложений, реализованных на основе API сетевой операционной системы. \\
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
\pagebreak
\section{Разработка приложений на OpenFlow}
	Пусть у нас есть некая библиотека для протокола OpenFlow, которая может принимать, обрабатывать, создавать и отправлять Openflow пакеты. \\
	И рассмотрим <<тонкий>> OpenFlow контроллер (Рис.~\ref{fig:ThinController}), который работает следующим образом. \\
	Он принимает PacketIn и вызывает приложения с этим PacketIn'ом в качестве аргумента. Приложения возвращают правила, которые контроллер устанавливает на коммутаторы.
	%Коряво написано
	\begin{figure}
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}

		\center{
			\includegraphics[scale=0.6]{thinCont.png} \\
		}
		\caption{ Тонкий OpenFlow контроллер }
		\label{fig:ThinController}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.49\linewidth}
	
		\center{ \includegraphics[scale=0.4]{EasyTopo.png} }
		\caption {}
		\label{fig:ExampleTopo}
	\end{minipage}
	\end{figure}
	Чтобы продемонстрировать недостатки данного подхода рассмотрим пример:
	\begin{enumerate}
		\item Есть коммутатор, такой что для любого пункта назначений существуют два пути: кратчайший и безопасный(Рис.~\ref{fig:ExampleTopo}).
		\item Контроллер управляет этим коммутатором.
		\item Для каждого пакета контроллер знает, через какой порт коммутатора его нужно отправить, чтобы он дошел до пункта назначения кратчайшим или безопасным путем.
	\end{enumerate}
	Необходимо реализовать приложение:
	\begin{enumerate}
		\item Направляет пакеты, имеющие tcp порт назначения равным 22 по безопасному пути.
		\item Направляет все остальные пакеты по кратчайшему пути.
		\item Обрабатывает каждый PacketIn с tcp портом назначения равным 22 обработчиком handle1.
		\item Обрабатывает каждый PacketIn с tcp портом назначения не равным 22 обработчиком handle2.
		% Подумать, может последний пункт можно как-нибудь убрать. Например воспользоваться примером из статьи
	\end{enumerate}
	Простое и понятное решение выглядит так : 
	\begin{verbatim}
1.  def f(pkt):
2.  if pkt.tcp_dst_port() == 22:
3.  	    handle1(pkt)
4.	    port = lookupSecPort(pkt.eth_dst())
5.	    outcome.outport = port
6.  else:
7.	    handle2(pkt)
8.	    port = lookupShortPort(pkt.eth_dst())
9.	    outcome.outport = port
10. return outcome
	\end{verbatim}
	Однако описанная выше библиотека для OpenFlow не обеспечивает такую реализацию. Контроллер ждет от приложения конкретное правило. \\
	Приложение для контроллера OpenFlow выглядит следующим образом : 
		\begin{verbatim}
1.  def f(pkt):
2.  if pkt.tcp_dst_port() == 22:
3.  	    handle1(pkt)
4.	    port = lookupSecPort(pkt.eth_dst())
5.	    return Rule(eth_dst:pkt.eth_dst(), tcp_dst_port:22,
                                                 Action:outport(port))
6.  else:
7.	    handle2(pkt)
8.	    port = lookupShortPort(pkt.eth_dst())
9.	    return Rule(eth_dst:pkt,eth_dst(), Action:outport(port))
	\end{verbatim}
	Но в таком приложении есть ошибка. \\
	Рассмотрим сценарий:
	\begin{enumerate}
		\item на коммутатор приходит пакет с полями : eth\_dst=01, tcp\_dst\_port~=~80,
		\item у коммутатора нет подходящего правила для такого пакета поэтому он отправляет его контроллеру,
		\item контроллер вызывает приложение, которое возвращает правило Rule(eth\_dst : 80, Action:outport(shortPath)),
		\item контроллер устанавливает данное правило на коммутатор,
		\item на коммутатор приходит пакет с полям : eth\_dst=01, tcp\_dst\_port~=~22,
		\item коммутатор находит подходящее правило в таблице потоков, так как в правиле Rule (eth\_dst:80, Action:outport(shortPath)) ничего не говорится о tcp\_dst\_port,
		\item пакет отправляется по кратчайшему пути вместо безопасного.
	\end{enumerate}
	Поскольку в OpenFlow не реализовано отрицание по полям, эту ошибку приходится исправлять с помощью специального барьерного правила. Его задача отправить на контроллер пакеты с tcp портом равным 22, в случае когда установлено второе правило, но еще не установлено первое и не мешать выполняться первому правилу при его наличии. Поэтому приоритет барьерного правила должен быть больше второго, но меньше первого. 
		\begin{verbatim}
1.  def f(pkt):
2.  if pkt.tcp_dst_port() == 22:
3.  	    handle1(pkt)
4.	    port = lookupSecPort(pkt.eth_dst())
5.	    return Rule(eth_dst:pkt.eth_dst(), tcp_dst_port:22,
                                    priority:3, Action:outport(port))
6.  else:
7.	    handle2(pkt)
8.	    port = lookupShortPort(pkt.eth_dst())
9.      installRule(eth_dst:pkt.eth_dst(), tcp_dst_port:22,
                             priority:2, Action:outport(toController))
10.	    return Rule(eth_dst:pkt,eth_dst(), Action:outport(port))
	\end{verbatim}
	Для написания приложений для такого контроллера необходимо : 
	\begin{enumerate}
		\item Четко представлять текущие правила на коммутаторе. Продумывать всевозможные порядки приходов PacketIn'ов на контроллер.
		\item Держать в голове всю программу. Помнить какие поля пакета были задействованы для принятие решений.
		\item Следить за корректностью своей программы и правильно расставленными приоритетами.
		\item Знать о работе других приложений на уровне разработчика. Знать какие правила он устанавливает и с какими приоритетами.
	\end{enumerate}
	{ \bf Вывод: } Разрабатывать большие приложения используя низкоуровневые библиотеки для работы с OpenFlow чрезвычайно трудно, поэтому необходимо использовать более высокоуровневую абстракцию, в которой эти проблемы будут устранены. 
	Примерами таких систем являются Maple, Pyretic, NetCore и другие.
	














\pagebreak
\section{Постановка задачи}
	Целью данной работы является исследование алгоритмов автоматической генерации правил для ПКС и разработка оптимизаций, уменьшающих накладные расходы на работу таких систем.\\
	Для решений данной задачи необходимо:
	\begin{enumerate}
		\item Изучить проблематику разработки приложений для ПКС
контроллера.
		\item Детально изучить алгоритм средства Maple.
		\item Предложить оптимизацию для Maple.
		\item Реализовать предложенный алгоритм в рамках контроллера Runos.
		\item Провести тестирование.
	\end{enumerate}
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	\pagebreak
	\section{Maple}
		\subsection{Архитектура}
		Задача системы Maple \cite{Maple} -- предложить программисту абстракцию, которая избавит его от работы с низкоуровневыми деталями, такими как таблицы потоков коммутаторов. Для обеспечения такой абстракции Maple предоставляет интерфейс для работы с пакетом и с помощью этого интерфейса исследует алгоритм программ приложений в ходе их выполнения и сохраняет его во внутреннем представлении Maple, по-которому, в последствие будет сгенерированы корректные правила для коммутатора (Рис.~\ref{fig:MapleController}) \\
		
		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[scale=0.5]{MapleController.png}}
			\caption{Архитектура Maple}
			\label{fig:MapleController}
		\end{figure}
		%\begin{figure}
	%		\center{\includegraphics[scale=0.7]{OptShced.png}}
%			\caption{Системные компоненты Maple}
%			\label{fig:OptSched}
%		\end{figure}
		\subsection{Maple API}
		Как уже говорилось, приложение представляет из себя функцию, которую вызывает Maple при каждом PacketIn. Проиллюстрировать функцию в функциональном стиле можно следующим образом : 
\begin{verbatim}
 f :: (PacketIn, Env) -> ActionList
\end{verbatim}		
Входной параметр Env обеспечивает доступ к управляемому Maple окружению (например текущей топологии сети).
Функция возвращает список действий, которые необходимо произвести с пакетом на коммутаторе.
Maple предоставляет следующие функции для работы с полями пакета.
\begin{enumerate}
	\item PacketIn.Load($Packet~field$) -> $Value $. Чтение поля пакета.
	\item PacketIn.Test($Packet~filed,~Const~Value$) -> $True$ или $False$. Проверка условия на равенство поля пакета заданному постоянному значению.
	В ходе выполнения программы Maple запоминает трассу вызовов этих функций, их аргументы и возвращаемые значения.
\end{enumerate}
\subsection{Trace Tree}
Поскольку функция приложения определяется только пакетом и окружением, управляемым Maple и не может зависеть от внешних состояний, то для одинаковых пакетов ход выполнения программы будет фиксированным, следовательно будут одинаковыми трассы. Для разных пакетов трассы будут либо одинаковыми, либо одинаковыми до какого-либо элемента трассы и этот элемент будет содержать разные результаты вызова данной API-функции.\\
Это позволяет отобразить функцию приложения на специальное дерево Trace Tree, каждый узел $t$ которого имеет поле $field_t$, которое может быть одним из типов L(Leaf), V(Value), T(Test) или $\Omega$(empty), и которые означают : 
\begin{enumerate}
\item Если $type_t = L$ значит узел содержит поле $value_t$ которое может быть любым из возвращаемых решений приложений. Узел представляет из себя результат программы.
\item Если $type_t = V$ значит узел содержит поле $attr_{t}$ и $ subtree_t$, которые является ассоциативным массивом $subtree_t[v]$, который содержит деревья Trace Tree для значений $v \in keys(subtree_t)$. Узел представляет из себя поведение программы, в которой поданный пакет $p$ удовлетворяет условию $p.attr_t = v$, и которая потом продолжается в поддереве $subtree_t[v]$.
\item Если $type_t = T$ то узел имеет поля $attr_t$ и $value_t$, такое что $value_t$ принимает некоторое значение из допустимых для $attr_t$, и два поддерева $t_+$ и $t_-$. Этот узел отображает поведение программы, которая проверяет $p.attr_t = value_t$ и если условие выполнено, о переходит в ветвь $t_+$ и в ветвь $t_-$ иначе.
\item Если $type_t = \Omega$, то t не имеет полей. Этот узел представляет произвольное поведение (т.е. результат не известен). 
\end{enumerate}
		%\paragraph{Оптимизатор}
		%Техника используемая в Maple для исследования алгоритма приложения это запись сущностей от которых зависит ход выполнения программы : доступ к данным (т.е. чтение и проверка) относящимися к входным данным программы. Будем называть такую последовательность запроса к данным trace'ом
	\subsection{Компиляция таблицы потоков}
	Компиляция таблицы представляет из себя рекурсивный обход дерева, на каждом узле которого изменяется множество match, которое представляет из себя набор полей и значений по которым определяется поток  (Алгоритм~\ref{algo:buildft}). \\ 
		 \begin{algorithm}[h]
	 	\caption{Построение таблицы потоков по дереву TraceTree}
	 	\label{algo:buildft}
	 	\Func{BuildFT(t)}{
	 		$priority \leftarrow 0; $\\
	 		$BUILD(t, any); $]]
	 		\Return
	 	}
	 	\Func{BUILD(t, m)}{
	 		\If {$type_t = L$}{
	 			$emitRule(priority, m, value_t);$\\
	 			$priority \leftarrow priority + 1; $
	 		} \ElseIf{$type_t = V$}
	 		{
	 			\ForEach{$v \in keys(subtrees_t)$} {
	 				$BUILD(subtrees_t[v], m ^ (attr_t : v));$
	 			}
	 		} \ElseIf{$type_t = T$}{
	 			$BUILD(t_-, m);$\\
	 			$m_t = m ^ (attr_t : value_t); $ \\
	 			$ emitRule(priority, m_t, ToController);$\\
	 			$ priority \leftarrow priority + 1; $\\
	 			$BUILD(t_+, m_t);$
	 		}
	 	}
	 \end{algorithm}

	Первым делом функция BuildFT(t) инициализирует глобальную переменную priority нулем и вызывает рекурсивную функцию BUILD. Функция BUILD принимает не только текущую вершину дерева Trace Tree, но так же множество match. Можно заметить, что BuildFT вызывает BUILD с множеством match равным any (то есть соответствует любому пакету). \\
	Второй важной переменной является priority, который можно рассматривать ее как инвариант, который увеличивается после каждой установки правил таблицы потока.\\
	Обработка узла t соответствует его типу. Во-первых на узле Leaf функция BUILD устанавливает правило с полями из множества match и действием соответствующие узлу. Во-вторых в узле Value функция BUILD рекурсивно устанавливает правила для каждой ветви поддерева, предварительно пересекая текущее множество match с элементом поле-значение. 
	В-третьих узел Test. О нем можно думать как о узле Value, но всего с двумя ветвями. К сожалению, таблица потоков не поддерживает отрицания, и следовательно функция BUILD не может включить отрицательное состояние в множество match, когда он обходит отрицательную ветвь. Чтобы справиться с этим, используется следующая техника. Для узла t устанавливается правило, которое называется барьерным и содержит действие ToController и match = $m_t$, являющегося пересечением элемента поле-значение указанного в Test узле и текущем множеством match. Барьерное правило имеет высший приоритет чем правила установленные в отрицательной ветви. Чтобы избежать блокировки барьерным правилом правил сгенерированных в положительной ветви, барьерное правило должно иметь приоритет ниже чем правила из положительной ветви. 
	\subsection{Создание дерева}
	Для каждого приложения построение начинается с пустого дерева представленного как $\Omega$. После сбора трассы Maple увеличивает дерево Trace Tree с помощью этой трассы. Алгоритм представлен в алгоритме \ref{algo:augment}. Алгоритм проходит по дереву Trace Tree и трассе одновременно, чтобы найти место для расширения дерева. Потом он расширяет дерево в найденном месте оставшейся частью трассы. Алгоритм использует $head(trace)$ чтобы найти первый элемент трассы и next(trace) чтобы удалить первый элемент трассы. Алгоритм использует функцию TraceToTree(trace) которая переводит линейный список в дерево.\\
	\begin{algorithm}[H]
	\caption{Добавление Ветви}
	\label{algo:augment}
	\Func{AugmentTT(t, trace)}{
		\If {$type_t = \Omega$}{ 
		$ t \leftarrow TraceToTree(trace); $
		\Return
		}
		\Repeat{}{
			$item = head(trace); trace \leftarrow next(trace);$
			\If{$type_t = T$ }
			{
			\eIf{$item.outcome~is~True$}{
				\eIf{$type_{t_+} = \Omega $}
				{
					$t_+ \leftarrow TraceToTree(trace);$
					\Return
				}{
					$ t \leftarrow t_+;$
				}
			}{
				\eIf{$type_t = \Omega $}{
					$t_- \leftarrow TraceToTree(trace);$
					\Return
				}{
					$ t \leftarrow t_-;$
				}
			}
			} \ElseIf{$type_t = V$}{
				\eIf {$item.value \in keys(subtree_t)$}
				{
					$t \leftarrow subtree_t[item.value];$ 
				}{
					$t \leftarrow TraceToTree(trace);$
					\Return
				}
			}
		}
	}
	\end{algorithm}

	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	\pagebreak
	\pagebreak
	\section{Оптимизация Maple}
		\subsection{Цель оптимизации}
		\paragraph{Число правил\\}
			Что бы показать, что Maple в некоторых случаях генерирует излишние правила на коммутатор, рассмотрим код приложения: 
\begin{verbatim}
1. def f(pkt) : 
2.     if (pkt.test(eth_src, A) and pkt.test(eth_dst, B)
                                       or pkt.test(tcp_dst, 22) : 
3.         return decision(outport = secure)
4.     else :
5.         return decision(outport = short)
\end{verbatim}
			Смысл программы понятен. Она отправляет пакеты с заданными пунктами назначения или ssh соединения по безопасному пути. Остальные по кратчайшему.
			Maple построит дерево с пятью листами (Рис.~\ref{fig:MapleTree}) \\
					\begin{figure}[h!!!]
			\center{\includegraphics[scale=0.5]{MapleTree.png}}
			\caption{Сгенерированное дерево}
			\label{fig:MapleTree}
		\end{figure}\\
			По этому дереву, с учетом ленивой логикой большинства языков программирования, будет сгенерированы 5 правил на коммутаторе, которые показаны в таблице~\ref{table:NonOptRules}:  \\
			\begin{table}[h!]
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
					\textbf{match} & \textbf{priority} & \textbf{action}\\
					\hline
					wildcard & 0 & outport : short\\
					tcp\_dst : 22 & 1 & outport : secure \\
					eth\_src : A & 2 & outport : short \\
					eth\_src : A, tcp\_dst : 22 & 3 & outport: secure \\
					eth\_src : A, eth\_dst : B & 4 & 	outport : secure \\	
					\hline
				\end{tabular}
				\label{table:NonOptRules}
				\caption{Сгенерованные правила в не оптимизированном Mapel}
			\end{table}\\
			Но если разобрать эти правила, то они избыточны. И третье и четвертое правило излишние. Если eth\_src у пакета равен A, а eth\_dst не равен B, то должно выполниться действие outport : short, но это действие выполнилось бы и без этого правила из-за правила для wildcard. Аналогично четвертое правило покрывается вторым. Достаточные для корректной работы сгенерированные правила показаны в таблице~\ref{table:OptRules} \\
			\begin{table}[h!]
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
					\textbf{match} & \textbf{priority} & \textbf{action}\\
					\hline
					wildcard & 0 & outport : short\\
					tcp\_dst : 22 & 1 & outport : secure \\
					eth\_src : A, eth\_dst : B & 2 & 	outport : secure \\	
					\hline
				\end{tabular}
				\label{table:OptRules}
				\caption{Сгенерированные правила в оптимизированном Mapel}
			\end{table}\\
			Это избыточность появляется из-за того, что Maple не видит всего логического выражения целиком, не понимает, что оно содержит условные операторы.\\
			Функция Test сравнивает две битовые строки. Если научить Maple рассматривать несколько функций Test, объединенные оператором and как одну, которая конкатенирует подаваемые ей строки в две, и потом их сравнивает, то этот недостаток будет устранен(Рис.~\ref{fig:modertest}). \\
		\begin{figure}
			\center{\includegraphics[scale=0.5]{ModerTest.png}}
			\caption{Функция Test. а) Обычная. б) Модернизированная}
			\label{fig:modertest}
		\end{figure}
			Maple модернизируемый таким образом построит дерево, показанное на рис.~\ref{fig:OptTree}.
		\begin{figure}
			\center{\includegraphics[scale=0.5]{MapleOptTree.png}}
			\caption{Сгенерированное дерево c объединением правил.}
			\label{fig:OptTree}
		\end{figure}
		\paragraph{Количество обращений к контроллеру\\}
		Maple строит все дерево не сразу, он добавляет ветви. С каждым новым PacketIn'ом он добавляет одну ветвь.
			Таким образом, для предыдущего примера, чтобы построить полное оптимизированное дерево, на контроллер необходимо отправить три PacketIn'а. \\
			Однако количество обращений можно сократить. В данном условном выражении, не важно какие из предикатов pkt.Test(eth\_src, A) and pkt.Test(eth\_dst,B) или pkt.Test(tcp\_dst,22) верный. Результат будет один и тот же. Выражение будет равняться True и результат функции вернет decision(outport : secure). И в этом случае возможно установить два правила на коммутатор вместо одного. \\
			(eth\_src : A, eth\_dst : B) -> outport(secure)\\
			(tcp\_dst : 22) -> outport(short)\\
			Получается, что для построение полного дерева и полной таблицы поток необходимо два обращении к контроллеру.
			\begin{enumerate}
			\item обращение с пакетом, в котором либо eth\_src~=~A и eth\_dst~=~B либо tcp\_dst~=~22,
			\item обращение с пакетом, в котором не выполнятся ни одно из двух условий.
\end{enumerate}			  
		\paragraph{Ограничения оптимизации\\}
			Целью оптимизации является логическое выражение, состоящее из операторов <<and>> и <<or>>. Другие операторов (например <<not>>, <<xor>>) оптимизация не учитывает.
			
			
			
			
			
	\subsection{Описание алгоритма}
	Алгоритм состоит из трех основных частей : 
	\begin{enumerate}
		\item Раскрытие скобок в выражении, в результате получаются предикаты, состоящие из операторов <<and>>, которые между собой соединяются оператором <<or>> (дизъюнктивная нормальная форма).
		\item Группировка функций Test, соединенных оператором <<and>>.
		\item Добавление к дереву множество ветвей.
	\end{enumerate}
    	\paragraph{Добавление ветвей \\}
    	В трассу надо записать все логическое выражение, как один элемент MultiTest в виде внутреннего представления дизъюнктивно-нормальной формы пар поле-значение.(Рис.~\ref{fig:Trace}).\\
    		\begin{figure}
			\center{\includegraphics[scale=0.5]{Trace.png}}
			\caption{Трасса}
			\label{fig:Trace}
		\end{figure}
	Дальше будем представлять конъюнкции пар поле-значение, как одну пару поле-значение.\\
    	%Дальше будем понимать конъюнкции в элементе MultiTest как одно поле пакета и значение с которым сравнивается с этим полем. \\ 
    	% Может убрать эту строчку

    	Есть два пути оптимизации
    	\begin{enumerate}
    	\item добавлять TraceTree тип вершины MultiTest и изменить функцию BuildFT таким образом, чтобы при генерации правил по дереву учитывалась оптимизация. В этом случае минимальны изменения функций построения дерева.
    	\item изменить функции TraceToTree и Augment, чтобы они строили оптимизированное дерево. В этом случае нет изменений функции BuildFT.
    	% Возможно добавить ссылки.
    	\end{enumerate}
    	В данной курсовой работе выбран второй подход.\\
    	%Упс, возможно первая оптмизация была бы проше.
    	В изначальной версии Maple функция TraceToTree была понятна. Необходимо было список преобразовать в одну ветвь. В оптимизированной версии необходимо список преобразовать в дерево с несколькими ветвями, поэтому функция усложняется. \\
    	\begin{figure}
    		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
			\center{\includegraphics[scale=0.3]{TraceToTree.png} \\ a)}
    		\end{minipage}
    		\begin{minipage}{0.49\linewidth}
    			\center{\includegraphics[scale=0.3]{TreeFromTraceFalse.png} \\ б)}
    		\end{minipage}
			\caption{Компиляция дерева по трассе.}
			 \center {а) Если результат равен True. б) Если результат равен False.}
			\label{fig:TraceToTree}
		\end{figure}
    	Необходимо расщепить MultiTest на несколько Test'ов (Алгоритм~\ref{algo:TraceToTree}). При встрече элемента MultiTest необходимо пройти по всем элементам его содержимого. Выстроить ветвь, где каждый последующий элемент выходит из False ветки предыдущего. И, в случае положительного результат MultiTest добавить оставшуюся трассу ко всем True ветвям данной ветви, в случае отрицательного к False ветви последнего элемента. (Рис.~\ref{fig:TraceToTree}).\\
Смысл функции добавления дерева остался прежним, нужно наложить полученные ветви на существующие дерево. Однако теперь необходимо накладывать не одну ветвь, поэтому случай с вершиной Test усложнился. При встрече элемента Test надо учитывать, что он является всего лишь частью элемента MultiTest из трассы и добавлять новую ветвь в True-ветки и последующих элементов True, если результат положительный (Алгоритм~\ref{algo:AugmentOpt}).  \\
\begin{algorithm}[H]
%\DecMargin{1}
\caption{Создание дерева по трассе}
\label{algo:TraceToTree}
    	\Func{TrceToTree(trace)}{
    		$item = head(trace) $\\
    		\If{$type_{item} ~is~ Leaf$}{
    			\Return{TreeNode(item)}
    		
    		} \ElseIf{$type_{item} ~is~ Value$}{
    			$ node = TreeNode(Value, item);~subtree_{item}[\forall] = \Omega; $ \\
    		$ subtree_{item}[value_{item}] = TraceToTree(next(trace)) $ \\
    			\Return $node$	
    		} \ElseIf{$type_{item}~ is~ MultiTest$}{
    			\eIf{$result_{item}~is ~True$}{
    				$initnode = node = TraceNode(Test, item_{context}[1])$ \\
    				$node_+ = TraceToTree(next(trace))$\\
    				\ForEach{$t \in item_{context}[from second]$}{
    					$nextnode = TraceNode(Test, t)$\\
    					$ nextnode_+ = TraceToTree(next(trace))$\\
    					$ node = node_- = nexnode $ \\
    				}
    				$ node_- = \Omega $ \\
    				\Return $initnode$
    			}{ 
        				$initnode = node = TraceNode(Test, item_{context}[1])$ \\
    				$node_+ = \Omega$\\
    				\ForEach{$t \in item_{context}[from second]$}{
    					$nextnode = TraceNode(Test, t)$\\
    					$ nextnode_+ = \Omega$\\
    					$ node = node_- = nexnode $ \\
    				}
    				$ node_- = TraceToTree(next(trace)) $ \\
    				\Return $initnode$
    			}
    		}
    	}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[h!]
\caption{Добавление Ветви}
\label{algo:AugmentOpt}
\Func{AugmentTT(t, trace)}{
\DontPrintSemicolon
	\If{$type_t = \Omega $}{
		$t = TraceToTree(trace); $
	}
	\Repeat{}{
	$item \leftarrow head(trace); trace \leftarrow next(trace);$ \\
	\If {$type_t = V$}{
		\eIf {$i item.value \in keys(subtree_t)$}{
			$ t \leftarrow subtree_t[item.value];$
		}{
			$ subtree_t[item.value] \leftarrow TraceToTree(trace); $ \\
			\Return
		}
	} \ElseIf{ $type_t = T $} {
		\eIf { $item.outcome~is~True $ }{
			\eIf { $type_+ = \Omega $ } {
				\ForEach{ $el \in item_{context} $}
				{
					$t_+ \leftarrow TraceToTree(trace);~t \leftarrow t_-; $ \\
				}
				\Return
			} {
				\ForEach{ $el \in item_{context} $}
				{
					$Augment(t_+, next(trace)); $				
				}
			}	
		} {
			\ForEach{ $ el \in item_{context} $ }{
				$ t \leftarrow t_-;$
 			}
 			\eIf {$ type_t = \Omega $ }
 			{
 				$t_- \leftarrow TraceToTree(trace); $
 			} {
 				$ t \leftarrow t_-; $
 			}
		}
	}
	}
}
\end{algorithm}

\subsection{Проблема алгоритма и решение}
	К сожалению алгоритм имеет один существенный недостаток. Дело в том, что часто в  коде может встречаться обращение к одному и тому же полю пакета несколько раз.
	Например по следующему коду :
	\begin{verbatim}
1. if Test(eth_src, 1) or Test(eth_dst, 2) : 
2.     if Test(eth_src, 1) :
3.           do A
4.     else :
5.           do B
6. else:
7.     do C
	\end{verbatim}
Правильная таблица потоков будет выглядеть как показано в таблице~\ref{table:flowtable}~а. Однако, если первым придет пакет у которого Ethernet адрес источника является единицей то по оптимизированному алгоритму сгенерируется правило показанное в таблице~\ref{table:flowtable}~б.
			\begin{table}[h!]
			\begin{minipage}{0.49\linewidth}
			\center{
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
					\textbf{match} & \textbf{priority} & \textbf{action}\\
					\hline
					wildcard & 0 & Action C\\
					eth\_src : 1 & 1 & Action B \\
					eth\_dst : 2 & 2 & Action A \\
					\hline
				\end{tabular}
				\label{table:RightTable}
				%\caption{Правильная таблица потоков}
				а)~Правильная~таблица~потоков.				
				}
			\end{minipage}
			\begin{minipage}{0.49\linewidth}
			\center{
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
					\textbf{match} & \textbf{priority} & \textbf{action}\\
					\hline
					wildcard & 0 & Action C\\
					eth\_src : 1 & 1 & Action A \\
					eth\_dst : 2 & 2 & Action A \\
					\hline
				\end{tabular}
				\label{table:BadRules}
				%\caption{Не правильная таблица потоков}
				б)~Не~правильная~таблица~потоков				
				}
			\end{minipage}
			\caption{Таблицы потоков для примера}
			\label{table:flowtable}
			\end{table}
	Для исправления придется запоминать во время добавления ветви какие ветви мы добавляем, хотя пакета с такими полями не было, и если приложение запросит чтение этих полей необходимо будет пресечь добавление этих ветвей.












\pagebreak
\section{Реализация}
	\subsection{Раскрытие скобок, класс Explorer.}
		В изначальном Maple функция pkt.Test сразу же записывала в Tracer о том, что она вызывалась в приложении и возвращала результат (True или False). \\
		 Для оптимизации так делать нельзя, потому что необходим контекст. Поэтому надо изменить функцию Test таким образом, чтобы она не записывала в трассу информацию о своем вызове и возвращала некий объект класса Explorer, который будет исследовать контекст выражения.
		 Класс Explorer должен содержать следующие поля :
		 \begin{enumerate}
		 	\item Result. Логическая переменная (True или False), которая содержит результат выражения.
		 	\item Context. Содержит информацию о вызываемых функциях Test.
		 \end{enumerate}
		 Context является списком наборов пар поле-значение, являющимися аргументам вызываемых функций Test и представляет дизъюнктивно нормальную форму логического выражения. Каждый набор внутри основного списка представляет из себя набор функций Test, объединенные операторами <<and>>. А основной список набор предикатов, объединенные операторами <<or>> (предикатами являются внутренние наборы) (Рис.~\ref{fig:ListOfList})
		 \\
		 \begin{figure} [h]
			\center{\includegraphics[scale=0.8]{ListOfList.png}}
			\caption{Содержимое Context.}
			\label{fig:ListOfList}
		\end{figure}
		
		 Так же необходимо перегрузить следующие операторы : 
		 \begin{enumerate}
		 \item оператор <<or>>;
		 \item оператор <<and>>;
		 \item оператор приведение к логическому типу;
		 \end{enumerate}
		 \subparagraph{Оператор <<or>>.} Раскрытие скобок  в логическом выражении происходит с помощью тождества дистрибутивности логического и относительно логического или. Если две дизьюнктивно-нормальные формы соединить логическим или, то получиться дизьюнктивно-нормальная форма. Поэтому результатом оператора <<or>> будет объект в котором соединены списки context (Алг.~\ref{algo:operatorOr}).
		 
		     \begin{algorithm}[H]
		     \caption{Оператор <<or>>}
		     \label{algo:operatorOr}
	\Op{<<or>>($expl_1, expl_2$)}{
		result = $expl_1.result$ <<or>> $expl_2.result$ \\
		context = [ $expl_1.context + expl_2.context $]\\
		\Return  Explorer(result, context)
	}
    			\end{algorithm} 
    		\subparagraph{Оператор <<and>> } реализует основную часть раскрытия скобок. Он соединяет каждый набор из списка одного из операндов с каждым набором из списка второго операндов (Рис.~\ref{fig:Decart_sum}, Алг.~\ref{algo:operatorAnd})
    		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[scale=0.5]{OpAnd.png}}
			\caption{оператор <<and>>}
			\label{fig:Decart_sum}
		\end{figure}
    		
    		\begin{algorithm}[h]
    		\caption{Оператор <<and>>}
    		\label{algo:operatorAnd}
    		\Op{<<and>>($expl_1, expl_2$)}{
    			$result = expl_1.result$ <<and>> $expl_2.result$ \\
    			$context =  empty_{list} $
    			\ForEach { $ el_1 \in expl_1.context $ } {
    				\ForEach { $ el_2 \in expl_2.context $ } {
    					$context.add(el_1 + el_2)$
    				}
    			}
    			\Return Explorer(result, context)

    		}
    		\end{algorithm} 
    		\subparagraph{Оператор приведение к логическому типу} записывает в трассу информацию, которую он накопил в context и возвращает result в приложение в виде элемента MultiTest.
    		MultiTest состоит из набора элементов Test, под одному на каждый элемент списка context, в которых сравниваются поля пакета со значениями, которые содержатся в элементах списка  context.\\
    		Формально трасса уже не может содержать Test, она будет содержать MultiTest из одного элемента.

\subsection{RUNOS}
Данный алгоритм был реализован в контроллере RUNOS версии 0.6 \cite{Runos}, написанный на языке программирования C++, с использованием библиотек Boost, QT, LibFluid (Рис~\ref{fig:runos}).\\
\begin{figure}[h]
\center{
\includegraphics[scale=0.5]{Runos.png}
}
\caption{RUNOS}
\label{fig:runos}
\end{figure}
В данном контроллере была реализована политика генерации правил Maple.
Разработан более удобный интерфейс взаимодействия приложения с Maple вида pkt.Test($pkt_{field} == Value$), благодаря чему удалось реализовать логику исследования выражения внутри функции Test : pkt.Test( $pkt_{field}1 == Value1 || pkt_{field}2 == Value2$ ), что в свою очередь избавило от проблем с возвращаемым значением этой функции: функция Test всегда возвращает значение True или False в зависимости от выражении поданного в нее как аргумент.\\
В RUNOS 0.6 используется оптимизация Maple, которая удаляет из трассы поля пакета, чтение которых уже происходило. \\
Так же в данном контроллере реализовано построение дерева в ходе выполнения программ приложений, что позволило естественным образом объединить функции Augment и TraceToTree.











\pagebreak
\section{Результаты}
Результаты оптимизации для SDN приложений, реализующих наиболее часто встречающуюся сетевую функциональность, по числу правил показаны на рисунке~\ref{fig:result}~а, по количеству обращений к контроллеру на рис~\ref{fig:result}~б. \\
     \begin{figure}[h!]
    		\begin{minipage}[h!]{0.49\linewidth}
			\center{\includegraphics[scale=0.5]{result.png} \\ a)}
    		\end{minipage}
    		\begin{minipage}[h!]{0.49\linewidth}
    			\center{\includegraphics[scale=0.5]{resultPacketIn.png} \\ б)}
    		\end{minipage}
			\caption{Результаты оптимизации}
			 \center {а) По количеству правил. б) По количеству обращений к контроллеру.}
			\label{fig:result}
		\end{figure}
		\\
		Измерения числа правил на коммутаторе происходило с помощью утилиты ovs-ofctl, количество обращений к контроллеру считалось внутри приложения. Для генерации трафика можно использовать утилиты iperf, ping, ssh, scp, HTTP server на хостах в системе Mininet, произвольный udp пакет можно послать командой echo “hello” > dev/udp/192.168.2.101/58549.
Для генерации пакета с определенным vlan настраивались сабинтерфейсы  на хостах в системе Mininet.\\
Приложения : 
\begin{enumerate}
\item AccessList. Приложение для доступа компьютерам корпоративной сети в интернет. Разрешается только для определенных vlan и для обновления компьютеров (пакеты для определенного ip адреса и на определенный tcp порт).\\
Топология представляет из себя древовидную структуру, в которой множество хостов подключены к коммутаторам, которые в свою очередь подключены к исследуемому маршрутизатору. Данный маршрутизатор с выделенным сервером с ip адресом равным 8.8.8.8 . Маршрутизатор отдает свой ethernet адрес на arp запрос в поисках сервера. \\
 Код реализующей AccessList выглядит как if-else блок, в условии которого, проверяется направлен ли пакет на выход из локальной сети и имеет ли пакет заданные vlan или направленный на определенный сервер с определенным портом назначения. Если условие выполнено, то пакет отправляется на внешний порт, если нет, то он отбрасывается.\\

\item FireWall. Простой межсетевой экран, который не пропускает соединения с broadcast адресом отправителя, ICMP пакета и который закрыл 20 tcp-портов.\\
Топология -- исследуемый коммутатор, к которому подключены два коммутатора, к которым в свою очередь подключены множества хостов. Приложение представляет из себя if-else блок, в условии которого проверяется условие на broadcast адрес отправителя, является ли он ICMP пакетом или имеет адрес назначения один из 20 заданных.
\item SecShortEasy. Приложение на коммутатор, которое определяет по какому пути пойдет пакет : по безопасному или кратчайшему. Отправляет по безопасному ssh соединения и соединение двух заранее выделенных хостов. \\
Топология представляет из себя два исследуемых коммутатора, к которым подключены хосты, и которые имеют два маршрута друг-друга. Приложение -- if-else блок, с условием на tcp порт назначения или источника равным 22, или заданные ethernet адреса отправителя и получателя, в зависимости от выполнение которого пакет отправляется либо по одному, либо по-другому маршруту.
\item SecShortComplex. Похожее на предыдущее приложение, но в котором установлено намного больше правил для определения пути следования маршрута.
\item WebLoadBalancer. Балансироващик нагрузки на web-сервер, распределяет нагрузку между 4 серверами. \\
Топология -- исследуемый коммутатор к которому подключены 4 сервера и путь на хосты. Приложение -- 4 if-else-if блока, в каждом из которых проверятся направлен ли пакет на сервер с портом назначения равным 80, и имеют ли последние два бита ip адреса источника заданные значения (от 0 до 3 для каждого блока). При выполнение условия в каком-либо блоке пакет отправляется на определенным сервер.\\ 
\paragraph{Вывод} Эффективность оптимизации напрямую зависит от числа логических выражений, и от количества условий в этих выражений. В худшем случае число сгенерированных правил и обращений к контроллеру не увеличивается. Для приведенных примеров уменьшение числа сгенерированных правил в среднем равняется 50 процентам, а уменьшение числа обращений к контроллеру 80 процентам.  
\end{enumerate}

\pagebreak

\section{Заключение}
Программно-конфигурируриемые сети имеют высокие перспективы ПКС , так как он решает многие проблема традиционных сетей. Сферы применений распространяются на центры обработки данных, телекоммуникации, корпоративные и домашние сети. \\
Вместе с этим вырастет необходимость в написание приложений под ПКС-контроллеры и инструменты позволяющие это сделать должны быть удобными и эффективными. В силу ограниченности размера таблиц потоков на аппаратных коммутаторах есть потребность в экономии количества правил, а поскольку процесс запроса правила у контроллера и его ответа занимает невыгодную задержку в сети надо сокращать количество этих обращений.\\
Данная работа посвящена оптимизации алгоритма автоматической генерации правил для контроллера ПКС. \\ 
В ходе работы был изучен и оптимизирован алгоритм политики Maple. Детально изучена реализация Maple в контроллере RUNOS. Реализована оптимизация в данном контроллере. И проведены испытания.\\
В будущем возможны и дальнейшие улучшение данной оптимизации : оптимизация по приоритетам, сокращение количества барьерных правил, встраивание оператора отрицания. Все это повысит удобность написания приложений и сократит накладные расходы. \\

\pagebreak
\begin{thebibliography}{9}
\addcontentsline{toc}{section}{\bibname}
\bibitem{Runos} Shalimov A. et al. The Runos OpenFlow Controller //Software Defined Networks (EWSDN), 2015 Fourth European Workshop on. – IEEE, 2015. – С. 103-104.
\bibitem{OpenFlow} McKeown N. et al. OpenFlow: enabling innovation in campus networks //ACM SIGCOMM Computer Communication Review. – 2008. – Т. 38. – №. 2. – С. 69-74.
\bibitem{Maple} Voellmy A. et al. Maple: simplifying SDN programming using algorithmic policies //ACM SIGCOMM Computer Communication Review. – ACM, 2013. – Т. 43. – №. 4. – С. 87-98.
\bibitem{Smel} Смелянский Р. Л. Программно-конфигурируемые сети //Открытые системы. СУБД. – 2012. – №. 9. – С. 23-26.
\end{thebibliography}
\end{document}
